<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>全部播客节目 on Mind a bit | 基智一点</title>
    <link>http://y2intelligences.com/podcast/</link>
    <description>Recent content in 全部播客节目 on Mind a bit | 基智一点</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 18 May 2020 23:13:54 -0400</lastBuildDate><atom:link href="http://y2intelligences.com/podcast/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>EP019｜颜色的九十亿个名字</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep19/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2020 13:52:45 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep19/</guid>
      <description>不用的语言用不同的词汇描述这个世界。说到颜色，中文有黑、白、红、绿、黄、蓝，英文有black, white, red, green, yellow, blue。不同的语言和文化对颜色的描述有何异同呢？同样的颜色在不同语言的使用者眼里一样吗？我们的认知和感知觉，会受到语言的影响吗？这一期，我们从不同语言的基本颜色名词开始，讨论不同颜色名词演化的历史和可能的原因，以及语言与颜色感知和认知的关系。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP018｜量子计算有突破吗？</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep18/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2020 23:36:30 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep18/</guid>
      <description>在量子概念大火的今天，我们来科学地聊聊量子计算及量子计算对于人工智能的意义。在谷歌等公司宣布实现了量子霸权的新闻中，你是否也会好奇到底什么是量子计算和量子霸权呢？量子计算机与我们日常用的计算机有什么不同？量子计算能够让人工智能获得更好的发展吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP017 | 察颜观色：小朋友的情绪智力</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep17/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2020 23:32:58 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep17/</guid>
      <description>在生活和人际交往中，理解他人的意图和想法十分重要，除了对方说的话和表现出来的行为，我们也经常通过TA的表情和语音语调判断对方的真实想法和意图。小孩子的社会化程度通常比成年人要低，儿童乃至婴幼儿是否也能读懂他人的情绪反应呢？他们可以通过察言观色得到什么样的信息呢？研究者又是如何知道小孩子能够利用他人的情绪反应推测他人的内心状态的呢？
这一期我们就来聊聊小孩子如何通过情绪反应了解世界和他人的想法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP016 | 仿生眼能看见电子羊吗？</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep16/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2020 23:28:47 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep16/</guid>
      <description>作为视觉动物，人类的很多活动和行为都非常依赖眼睛，眼睛为大脑提供了大量的信息，甚至在很多感知觉上，出现了视觉主导的现象。同时，眼睛也是非常脆弱的器官，会出现各种各样的病变，有的病变甚至会造成失明。2010年世界卫生组织公布的数据表明，全球有近3亿人有视觉障碍，有近四千万的盲人。为了让患者恢复视力，提高生活质量，研究者们提出了各类解决方案。比如，部分盲人可以通过植入人工视网膜，依靠仿生眼重获光明。目前，已经有人工视网膜产品通过了美国和欧盟的卫生部门批准，进入临床应用。
仿生眼（人工视网膜）到底是怎么工作的呢？它能让盲人看到什么呢？它离普通人还有多远呢？今天我们就来聊一聊视觉重塑和人工视网膜。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP015 | 行为主义：带领心理学走向科学？</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep15/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2020 23:27:50 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep15/</guid>
      <description>人类的心理可以被科学地研究吗？那些内在的不可直接观察的心理过程是否可以被纳入科学研究的范畴？是否只有可观察的外在行为才可以被科学系统地研究？上世纪20年代，行为主义（behaviorism）开始兴起，试图用自然科学的手段和标准革新心理学研究，带领当时可谓是新兴学科的心理学走向科学的康庄大道。行为主义主张只能研究外在环境和个体行为之间的关系，不应该涉猎不可观察、只能靠推测的内心活动。这一期，我们将走进行为主义旗手斯金纳的视角，通过他的著作Science and Human Behavior，来讨论和反思行为主义</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP014 | 古早味、有常识的人工智能</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep14/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2020 18:36:27 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep14/</guid>
      <description>上个世纪50年代，计算机刚刚发展之际， Alan Turing, Alan Newell, Herbert Simon, John McCarthy和Marvin Minsky等先驱, 就已经开始思考如何设计具备人类智能的机器。他们受到了数理逻辑的深远影响，在设计智能系统的过程中大量使用符号逻辑，人为寻找和设计智能系统的决策规则，史称符号派。
虽然这类设计的人工智能系统与当下火热的神经网络系统有很大的差别，也很少运用脑科学和神经科学的研究洞见，但是因为嵌入了大量的人类智慧，往往更具备常识，能解决一些日常知识推理的问题。即便是现在，符号派的智能系统设计也仍然在某些领域和一些大型智能系统的内部占有很重要的地位。
今天，我们一起阅读McCarthy在1960年写的Program with Common Sense，讨论古早味的符号派人工智能以及人工智能如何获得常识。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP013 | 走（不）出小黑屋</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep13/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jul 2020 23:24:30 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep13/</guid>
      <description>自由能原则（Free Energy Principle）与预测加工理论（Predictive Processing Theory）是当下在大脑与智能研究领域大一统理论的热门候选人。这一理论指出大脑在与环境互动的过程中，通过优化神经结构或采取具体行动，来降低本身的熵，同时提高对环境的预测能力，减小预测错误。这一理论不但能够很好地解释人类的感知觉，而且试图解释人类的所有行为。
如果人类只是个预测机器，那么在小黑屋的人还会想走出来吗？在小黑屋的环境中，人对外在环境的预测不会产生错误，人有什么动力采取走出小黑屋的行为呢？预测加工理论又如何解释人类主动寻找刺激、创造惊喜之类的行为呢？
这一期我们就来讨论预测加工理论会不会被关在小黑屋里。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP012 | 心理活动=神经活动？</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep12/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2020 23:18:59 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep12/</guid>
      <description>近年来，随着科学技术的发展，越来越多的神经科学研究开始探索人类和其他动物的认知功能。心理学领域也出现了越来越多的神经成像研究，认知神经科学的兴起更是将心理学和神经科学结合在了一起。媒体的报道也常常聚焦于神经科学领域的新进展。比如，多巴胺的分泌常被说成是快乐源泉，神经放电规律试图否定自由意志。不少心理学爱好者开始疑惑：是不是心理学会被神经科学取代？
试图用神经科学取代心理学，来解释所有的人类行为和认知现象，是一种还原论的取向。早在上世纪70年代，科学技术还不如现在发达的时候，普特南就已经提到了科学中的一种还原论取向，认为
 心理学和社会学这类高阶学科的原理和规律都可以还原到生物学和化学这类低阶学科的原理上，并且最终可以还原到基本粒子物理的法则上。
&amp;ndash; 科学中的还原主义(Putnam, 1973)
 心理学是否能还原到神经科学？神经科学能否完全取代心理学，来描述和解释心理学所描述和解释的现象呢？心理活动就等于神经活动吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP011 | 你好，聊天机器人！</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep11/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2020 23:15:00 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep11/</guid>
      <description>“嘿Siri/Google/Alexa，帮我定个时吧！”
“多长时间？”
“15分钟。”
“好的，15分钟计时开始。”
 日常生活中，我们开始越来越多地与机器对话。苹果Siri、谷歌助手和亚马逊Alexa随着智能移动设备和家居产品逐渐进入我们的生活，微软小冰、天猫精灵也给很多人带来了很多快乐。我们跟不同的AI聊天，让虚拟助手帮助我们完成各种各样的任务。网购和打客服电话时，在你明确要求“人工客服”之前，机器客服会“尝试”提供相关的解决方案。语音助手会听取我们的目的地，选择合适的线路进行导航，甚至能帮我们订餐厅和机票。已经融入我们生活的对话系统正是我们这一期节目的主角。它们为何而生？经历了怎样的发展过程？是如何被创造出来的呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP010 | 无处不在的（直觉）物理</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep10/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2020 23:13:54 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep10/</guid>
      <description>在生活中，我们对很多东西都有下意识的判断。铅笔从桌子上滚落抬手去哪儿接，队友踢出的足球会朝哪儿行进，在没有交通指示灯的路口怎么过马路，小朋友抬手放的新积木会让整个积木大厦坍塌……在这些日常生活的场景中，我们时时刻刻都在预测接下来会是怎么样，而这些体验似乎都需要物理知识进行计算。可是，我们也并没有不断停下来，运用物理公式计算每一个物理现象，我们的判断和行为都发生得非常快。这种无处不在的对物理现象的直觉是什么呢？我们的直觉和实际的物理计算相符吗？拥有直觉物理与在学校学习的物理有什么联系呢？大脑是如何在短时间内快速计算出符合物理现象的判断呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP009 | 别小瞧婴儿，TA们知道的多着呢！</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep9/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 22:49:48 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep9/</guid>
      <description>人一生下来就会哭、会呼吸，男孩子到了青春期就会长胡子，这些能力和成长毫无疑问都是与生俱来的。那么其他一些重要的知识和能力是否也是先天就有的呢？譬如知道红色和蓝色是不同的，明白5块小饼干和10块小饼干不一样多，以及能区分行为的善恶，这些知识和认知能力从何而来呢？你或许会觉得这些都是需要学习的，人之初就如洛克所说的白板一样，什么都没有，一切都要靠后天学习和塑造。想要解决这些知识和认知能力的先天与后天之争，小婴儿是很好的研究对象，毕竟TA们刚刚来到这个世界。小婴儿看起来什么都不懂，什么也不会做，我们很难想象TA能明白数量的差异，育儿专家也会说如果小婴儿看不见妈妈就会以为妈妈消失了从而哭闹，甚至还有专门为“看不见颜色”的小婴儿设计的黑白色卡。
但是小婴儿们真的什么知识和认知能力都没有吗？这种对婴儿的看法会不会是人类难以摆脱的偏见？抑或是我们缺乏了解婴儿心智的研究方式？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP008 | 城里的蝙蝠：我太难了！</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep8/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 22:47:25 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep8/</guid>
      <description>在这一期节目中，我们将目光放在了蝙蝠身上。尽管蝙蝠在城市中似乎很少见，但其实它们就生活在我们周围，与人类社会共享环境的蝙蝠，受到了哪些来自人类社会的影响呢？蝙蝠又是如何应对这些新的生存挑战的呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP007 | 婴儿如何学习?</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep7/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 22:45:42 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep7/</guid>
      <description>在前两期节目中，我们了解到动物既可以学会事件之间的联系，似乎也能够从经验中抽象出通用的规律。那么同样不会说话的小婴儿呢？
在这期节目中，我们围绕两篇关于婴儿学习的文献，讨论了婴儿与生俱来的两种学习方式——统计学习和规则学习。仅仅七八个月大的婴儿是如何快速捕捉到事件之间的概率联系？又是如何从所见所闻中归纳出抽象的规则的呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP006 | 动物能学会抽象规则吗</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep6/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2020 22:44:02 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep6/</guid>
      <description>在本期节目中，我们围绕关于动物学习的文献，探讨动物能不能从有限的经验中，提取出抽象的规则。在第五期节目中我们提到，动物是依靠刺激(Stimulus)与反应(Response)之间的联结(Association)来习得事物之间的关系的。但是这样的学习方式往往只能建立起特定的刺激与特定的反应之间的关系。那么其他动物能不能像人类一样，从有限的学习机会中提取出抽象的规则和通用的规律，并且做到举一反三呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP005 | 当动物学习时动物在学习什么</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep5/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 22:37:21 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep5/</guid>
      <description>在本期节目中，我们的嘉宾So Keke同学介绍了(灵长类)动物实验的操作，并同我们一起讨论了动物在学习实验任务的过程中到底学习了什么。从这一集出发，我们将会在接下来的两期节目中结合下述文献，从人类婴儿和动物的角度，对统计学习和规则学习这两大学习方式进行深入讨论。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP004 | 图灵测试的批评与讨论</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep4/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 22:35:16 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep4/</guid>
      <description>这一期节目我们继续讨论关于图灵测试的各种批评和讨论。
延伸 关于对图灵测试的各种批评和讨论，我们推荐大家阅读上面所提到的文献。同时，我们在讨论中提到了中文屋问题，我们将在将来的节目中对这个问题进行讨论。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP003 | 图灵测试、模仿游戏与能思考的机器</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep3/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2020 22:30:54 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep3/</guid>
      <description>这一期节目我们深入讨论图灵测试和围绕图灵测试相关的各种观点和思考。
延伸 在介绍和解读图灵测试的众多百科词条中，我们推荐《The Stanford Encyclopedia of Philosophy》上的《The Turing Test》。对图灵原著感兴趣的朋友，我们也推荐Stevan Harnad对原文的注解。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP002 | 认知科学，理想与现实(下)</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep2/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2020 22:21:24 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep2/</guid>
      <description>这一期节目我们继续跟Donald一起从教学的角度讨论认知科学的理想与现状。我们讨论了各种教学方式的长处和短处，不同学校和项目的不同的训练方式，以及对于想学习和研究认知科学的朋友的建议。
讨论延伸:
 我们提到了各个不同的学校在认知研究方面的教育不同，这里列举几个例子。  约翰霍普金斯认知科学系：本科生课程，硕士项目和博士项目 约翰霍普金斯心理科学系：本科生专业要求和博士培养要求 加州大学圣迭戈分校认知科学系： 本科专业培养方案和博士培养项目 北京大学认知与心理学院：本科教学计划和研究生培养计划(参看基础心理学专业) 北京师范大学：本科生培养方案和学术研究生培养方案    相关课程:
 Syllabus, Foundation of Cognitive Science, Johns Hopkins University, 2018 (PDF) Syllabus, Introduction to Cognitive Psychology, Johns Hopkins University, 2014 (PDF)  认知科学中的一些重要问题:
我们最终没有来得及讨论的认知科学中的一些重要问题。这些重要问题(来自Foundation of Cognitive Science这门课)总结的比很多教材提到的领域内的问题要更好，我们也会在今后的讨论中不断地回到这些重要的问题中来：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP001 | 认知科学，理想与现实(上)</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep1/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 22:17:35 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep1/</guid>
      <description>这一期节目我们首先从讨论认知科学的理想与现状开始。
讨论延伸:
 讨论中我们提到的一些缩写  PDP (Parallel Distributed Processing, 平行分布加工) fMRI (functional Magnetic Resonance Imaging, 功能性磁共振成像), 百度百科词条   自古以来便有很多人尝试使用机械理解心智，比如一系列外形惟妙惟肖，具备简单功能的自动机(Automaton)。下图是18世纪瑞士设计师雅克德罗(Pierre Jaquet-Droz)设计的可以自动签名的机械小人，可以看这篇知乎文章了解细节。在这里也推荐一下慕明的一部小说《铸梦》  关于认知科学研究中合理的分析的层次(Level of analysis)，我们会在将来的节目中讨论。 核心文献和讨论中提到的期刊《Cognitive Science》是认知科学学会(Cognitive Science Society)旗下的官方刊物。认知科学学会目前主要经营两个刊物，每年举行一次年会。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP000 | 前言小叙</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep0/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Dec 2019 22:08:41 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep0/</guid>
      <description>欢迎大家关注《基智一点》的第0期节目！这一期比较短，就是聊一聊我们做这个节目的各种打算。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
