<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>认知科学 on Mind a bit | 基智一点</title>
    <link>http://y2intelligences.com/disciplines/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E7%A7%91%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 认知科学 on Mind a bit | 基智一点</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 18 Dec 2020 21:30:23 -0500</lastBuildDate><atom:link href="http://y2intelligences.com/disciplines/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E7%A7%91%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>小数与大数，一眼辨多少！</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep21/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Dec 2020 21:30:23 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep21/</guid>
      <description>很多时候，不用数，一眼看过去，我们往往就能知道前面有几个人、几辆车。在数量很小的情况下，譬如只有1到4个人，我们往往一下就能知道精确的人数。而数量在5及以上的时候，我们虽然也能很快得出一个数量，但这个数量往往是一个粗略的估计，并不精确。识别数量的能力不只是成年人才有，不会说话的小婴儿和小动物也能区分数量的不同，这说明我们感知数量的能力并不来自于语言和数数。那么，我们的认知系统是怎样加工数量信息的呢？我们在识别1、2、3这样小的数量和更大的数量时有什么不同？小数量和大数量的识别来自于不同的数量感知系统还是同一个数量感知系统？在这一期节目中，我们和嘉宾Jenny Wang老师一起聊聊人的数量感知和这方面的有趣研究。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP20｜消失的数字2到9</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep20/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2020 00:54:08 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep20/</guid>
      <description>一串阿拉伯数字，在你的大脑中激发起了一系列的神经活动，可是你看到的只是横七扭八的笔触，明明学过数学知道数字的概念，却认不出它们是什么数字。大多数人很难想象这种体验是什么样，那么不妨跟我们一起了解一下这期节目的主角，一位无法识别阿拉伯数字2到9的病人。这位病人有着正常的视力和识别能力，也认得出0和1，却偏偏看不到2到9，甚至连这些数字附近的文字和图像也会受到波及。在这一期节目中，我们通过这个特殊的病例，与嘉宾一起讨论视觉、意识和神经活动之间的关系，了解实实在在的视觉信号和神经活动为什么没能成为视觉意识，以及脑损伤的病人在认知研究中的重要作用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP019｜颜色的九十亿个名字</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep19/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2020 13:52:45 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep19/</guid>
      <description>不用的语言用不同的词汇描述这个世界。说到颜色，中文有黑、白、红、绿、黄、蓝，英文有black, white, red, green, yellow, blue。不同的语言和文化对颜色的描述有何异同呢？同样的颜色在不同语言的使用者眼里一样吗？我们的认知和感知觉，会受到语言的影响吗？这一期，我们从不同语言的基本颜色名词开始，讨论不同颜色名词演化的历史和可能的原因，以及语言与颜色感知和认知的关系。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP002 | 认知科学，理想与现实(下)</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep2/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2020 22:21:24 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep2/</guid>
      <description>这一期节目我们继续跟Donald一起从教学的角度讨论认知科学的理想与现状。我们讨论了各种教学方式的长处和短处，不同学校和项目的不同的训练方式，以及对于想学习和研究认知科学的朋友的建议。
讨论延伸:
 我们提到了各个不同的学校在认知研究方面的教育不同，这里列举几个例子。  约翰霍普金斯认知科学系：本科生课程，硕士项目和博士项目 约翰霍普金斯心理科学系：本科生专业要求和博士培养要求 加州大学圣迭戈分校认知科学系： 本科专业培养方案和博士培养项目 北京大学认知与心理学院：本科教学计划和研究生培养计划(参看基础心理学专业) 北京师范大学：本科生培养方案和学术研究生培养方案    相关课程:
 Syllabus, Foundation of Cognitive Science, Johns Hopkins University, 2018 (PDF) Syllabus, Introduction to Cognitive Psychology, Johns Hopkins University, 2014 (PDF)  认知科学中的一些重要问题:
我们最终没有来得及讨论的认知科学中的一些重要问题。这些重要问题(来自Foundation of Cognitive Science这门课)总结的比很多教材提到的领域内的问题要更好，我们也会在今后的讨论中不断地回到这些重要的问题中来：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP 1: 认知科学，理想与现实(上)</title>
      <link>http://y2intelligences.com/behind_scene/ep1/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 22:17:35 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/behind_scene/ep1/</guid>
      <description>缘起 这一期的主题有三个源头。
第一是《What happened to cognitive science?》这篇文章。第一次听到《What happened to cognitive science?》这篇文章是在一篇题为《认知科学死了吗？》的文章。这篇报道的标题有点怂人听闻，但是内容还是比较中立的，而且作者还结合了自己所在的研究机构的情况对原文献展开了一些讨论。但是，读那篇报道毕竟不如好好地看看原始文献到底讲了一些什么，而这篇文章正好给我们这档播客节目提供了提纲挈领的主题——什么是认知科学，我们便决定在第一期节目中以此文为蓝本讨论一下认知科学的理想与现状。
第二个源头是我在知乎上遇到很多人问要怎么入门认知科学、心理学、神经科学。还有一些将来想进入这些领域的年轻朋友在问要做什么样的准备，学习什么样的基础课。这样的问题其实是和每个人的知识背景和兴趣相关的，所以并不存在固定的答案。我在回答这些问题的时候也经常感到为难，因为我个人的经历并不见得适用于其他人，所以我的推荐会有我自己的偏见。但是，如果能够借着研究文献，跟多人一起讨论择业的选择，并且将这样的讨论带给听众，我觉得会比我一个人写文章更有帮助，因为听众可以在我们的讨论中找到自己觉得合适的，再逐渐去寻找更多的参考资料。
最后一个源头是我一直想写一篇文章比较两种《认知心理学》的课程教授方法。我在本科期间自己上过一门《认知心理学》，在研究生阶段以助教的身份上过一门《认知心理学导论》。这两门课都是在讲认知心理学导论，但是在教授的过程中，风格和内容差异很大。一个偏重知识点的学习，另一个偏重思考方式的学习，各有长短。正好《What happened to cognitive science?》这篇文章中提到了认知科学的本科教学的问题，我便借着这个文章和这个主题把心中想了很久的《认知心理学》这门课应该如何教授这个问题拿出来跟大家一起讨论。今后有机会，还是希望将这个讨论整理成文字吧。
制作 非常感谢各位朋友在我们发布第0期之后试听我们的节目！第一期正式节目在Donald的帮助下顺利完成了，整个录制过程比我预想中的要稍微容易一点点。讨论的气氛跟我们平时讨论文献的气氛很相似，结果一不小心节目长度达到了2个小时。考虑到计划的每期长度是一小时左右，我们把第一期的录制剪成了两集，于是就有了EP1(上)和EP1(下)。我们决定按时发布EP1(上)，然后在2020年01月15日发布EP1(下)。希望通过这样的安排，听众收听每一期的负担不会太大，而且会有一点点兴趣在两期之间来我们的网站上找到和阅读我们讨论的文献原文。
虽然节目的录制过程没有太大的难度，节目剪辑的难度还是很大的。余老师花了很多时间把音频剪辑得很流利，所以最后的成品听起来还是很不错的。即使如此，还是要请各位听众容忍一下我这个南方人在发音上不到位的地方。不过中文发音应该不太会影响大家的理解。但是EP1(下)可能会有一段念英文原文的音频，希望不会太影响大家的收听体验。另外，由于我们讨论的绝大部分都是英文文献，所以在节目中不可避免地会出现中英混杂的情况。我们会尽量在讨论中将内容转化中文。
最后，我们发现选择的平台AnchorFM似乎在国内被墙了，导致国内没有办法使用各种播客APP直接链接到AnchorFM的RSS上。我们之前没有用国内的IP测试过，所以不知道收听我们的节目竟然需要科学上网。于是，我们赶紧行动起来把节目还是放在了喜马拉雅FM的平台上。除此之外，我们还将在网易云音乐上面同步更新我们的节目，并且想办法将我们的节目发布到Apple Podcast的中文区。这一些列在国内发布的更新都将以《基智一点(CN)》为节目名称。
展望 这一期的内容作为我们播客的第一期节目实在是太合适不过了。接下来的几期，我们会在计算机科学、心理学、语言学、人类学、神经科学和哲学这六个学科中分别挑选文献。每一期会挑选一个领域中的一个主题进行讨论。我们希望通过这样的方法来让大家品味一下不同领域是如何采用不同的方式研究智能，以及对智能提出了什么样不同的问题。
以上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP001 | 认知科学，理想与现实(上)</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep1/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 22:17:35 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep1/</guid>
      <description>这一期节目我们首先从讨论认知科学的理想与现状开始。
讨论延伸:
 讨论中我们提到的一些缩写  PDP (Parallel Distributed Processing, 平行分布加工) fMRI (functional Magnetic Resonance Imaging, 功能性磁共振成像), 百度百科词条   自古以来便有很多人尝试使用机械理解心智，比如一系列外形惟妙惟肖，具备简单功能的自动机(Automaton)。下图是18世纪瑞士设计师雅克德罗(Pierre Jaquet-Droz)设计的可以自动签名的机械小人，可以看这篇知乎文章了解细节。在这里也推荐一下慕明的一部小说《铸梦》  关于认知科学研究中合理的分析的层次(Level of analysis)，我们会在将来的节目中讨论。 核心文献和讨论中提到的期刊《Cognitive Science》是认知科学学会(Cognitive Science Society)旗下的官方刊物。认知科学学会目前主要经营两个刊物，每年举行一次年会。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP000 | 前言小叙</title>
      <link>http://y2intelligences.com/podcast/ep0/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Dec 2019 22:08:41 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/podcast/ep0/</guid>
      <description>欢迎大家关注《基智一点》的第0期节目！这一期比较短，就是聊一聊我们做这个节目的各种打算。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP0: 前言小叙</title>
      <link>http://y2intelligences.com/behind_scene/ep0/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Dec 2019 22:08:41 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://y2intelligences.com/behind_scene/ep0/</guid>
      <description>缘起 在知乎写了一段时间关于认知心理学的科普文章之后，我发现自己很难再继续写所谓的科普文章，因为不管是我读到的还是我自己的写的，都与我想读的科普文章之间存在很大的差距。这种差距来自两方面，一方面是一些科普文章呈现的知识点很独立，缺乏知识上的大图景以及叙事上的背景关联，甚至有时候存在搬运教科书的嫌疑；另一方面是一些科普文章以回答问题的形式，或者以某些研究结果为起点进行想象，或者将问题重新诠释并偷换为某些研究所涉及的课题，进而提供答案。这两种情况本身并没有什么特别不对的，因为它们都确实是普及了一些不太为人知的心理学和认知科学知识，只是这两种都不是我喜欢的形式罢了。但是，与此同时，我又困于找不到自己喜欢的形式和内容进行科普，所以便停止了自己对科普的尝试。
但是有三件事情让我决定再试一次。
第一件事是我旁听了一节《认知科学基础》的研究生课程1。这是一门以讨论为主的课程，教授和领导这门课程的教师是亲身参与过第二次神经网络浪潮，并在其中担任领军人物的Paul Smolensky. 这门课程包罗万象又井井有条，整个学期的课程阅读既讨论了认知科学中重大论题的各种研究途径和阵营，又讨论了认知科学发展历史中的起起伏伏；既讨论了认知科学的理论分析和建构，也讨论了实证研究的数据和论点。这门课程极其精彩，而我也一直希望以某种形式将其中的精髓与更多的人分享和讨论。
第二件事是在“余老师”的推荐下听了《Partially Examined Life》这款播客节目。这是一款以哲学为主题讨论原始哲学文本的节目。每一期是几位主播坐在一起就一段哲学文本进行学习、思考，辩论。他们时而旁征博引，时而嬉笑怒骂，每一分钟都给人一种“让我们真正来搞清楚这些哲人在说些什么”的踏实，以及“我们可能真的搞不懂”的诚实。这种节目形式极其特别，像是学院训练中研讨会的一种轻松版，很少有其他节目采用这样的形式。我们觉得这才是一种真的能学会点知识的形式，所以我们也想尝试制作一款以讨论文献为形式的节目。
第三件事是在“高老师”的推荐下了解了播客的制作和播客的生态情况，之后又听到“滕博士”制作的《锵锵脑科学》节目，我才觉得播客可能真的是一个可以尝试的媒介形式。在此，我也向大家推荐《锵锵脑科学》和《神经漫游》这两款关于脑科学的中文播客节目。 ​
当然，所有这一切都比不上“余老师”的加入，让我们这个节目从想法变成了实际行动。
制作 第0期节目我们一共录了3遍，头两次的录音让我们感受到录节目是一件多么不容易的事情，也让我们感觉到要录一期让自己满意的节目是多么困难。于是我们把第0期的录制放到了第1期的录制之后，在我们终于有了正式的一期节目，并且觉得录制的第一期节目确实是我们想要的样子之后，我们才终于重新回过头来录制了第0期节目，可以比较有信心地向大家介绍我们想把这个节目制作成什么样子。
制作这样的节目还是充满了挑战的，主要是很多东西对我们来说都是未知的。我们无法确定在纯音频的情况下是否能够跟大家讲清楚一篇学术论文，也无法确定每一期的讨论是否会有过多的假设，使得没有背景的听众感觉到距离。但是，面对所有的挑战，唯一的办法就是去尝试。我们也会在接下来的每一期中反思我们的制作过程，这也是作者笔记的一部分职责。当然，最好的进步都是建立在反馈上的，所以我们想请大家不吝赐教，通过来信留言来告诉我们你们的看法，提出你们的意见和建议。当然，我们并不会采纳所有的建议，不过每一条建议都会帮助我们做的更好。
展望 我们在这里就先立一个小目标吧，我们将在2020年至少完成6期节目的制作。实际上，这6期节目的主题也基本上定下来，我们只需要找到嘉宾，然后踏踏实实地坐下来读完相关文献然后讨论就可以了。欢迎大家联系我们一起读文献​。
至于大目标，第一是希望通过这个节目向大家介绍一些各种各样关于智能的研究是什么样子的，第二是希望能够向大家介绍在智能研究的历史中一些重要的原始文献和这些文献的原始面貌，第三是希望有更多的人愿意加入我们来阅读研究的原始文献，而不是简单地做一个二手报道的无脑消费者。
以上。
  我们会在第1期更加详细地讨论《认知科学基础》这门课程 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
